\section{Protocolo IP} %

El protocolo IP (Internet Protocol) Junto con el protocolo TCP (Transmission Control Protocol) son los dos protocolos más importantes en el Internet.

IP determinará el formato de los paquetes de datos que se envían y reciben a través de la red. TCP se encargará de la transmisión de los datos.

Existen dos versiones de IP, la versión 4 (IPv4) y la versión 6 (IPv6). La versión 4 es la más utilizada en la actualidad, pero se está migrando a la versión 6 debido a la falta de direcciones IP disponibles en la versión 4.

\section{Protocolo TCP} %
El protocolo TCP (Transmission Control Protocol) es un protocolo de transporte orientado a conexión. TCP se encarga de la transmisión de los datos de manera fiable, es decir, garantiza que los datos lleguen a su destino en el orden correcto y sin errores. TCP también se encarga de controlar el flujo de datos, es decir, de evitar que el emisor sature al receptor con datos.

\section{Protocolo UDP} %

El protocolo UDP provee un servicio de transporte no orientado a conexión. UDP es más simple que TCP, ya que no tiene control de flujo, control de errores, ni retransmisión de paquetes.

\section{VPN} %
Las VPN (Virtual Private Network) son redes privadas virtuales que permiten a los usuarios conectarse a una red privada a través de una red pública, como Internet. Las VPN se utilizan para proteger la privacidad y la seguridad de la información transmitida a través de la red.

\section{Wireguard} %
Wireguard es un protocolo de VPN de código abierto y de alto rendimiento. Wireguard es más simple y más rápido que otros protocolos de VPN, como OpenVPN y IPsec.


\section{NAT} %
NAT (Network Address Translation) es una técnica que permite a varios dispositivos compartir una única dirección IP pública. 
Esta técnica ha sido de gran utilidad ante la escasez de direcciones IP en IPv4.
NAT traduce las direcciones IP privadas de los dispositivos de una red local a una única dirección IP pública.


\section{NAT Translation Table} %


\section{IP Masquerade} %

IP Masquerade que permite a una red local compartir una única dirección IP pública, similar a un NAT one-to-many encontado en un router.

Es particularmente útil en un host de Linux que tiene un modem y actua como PPP (Point to Point Protocol) o SLIP server, permitiendo a los clientes de la red local acceder a Internet si estos no tiene direcciones IP públicas.

\section{IP Forwarding} %



\section{Tablas de routeo}  


\section{IPTables} %https://docs.aws.amazon.com/vpc/latest/userguide/VPC_Route_Tables.html
IPTables es una herramienta de configuración de firewall en sistemas operativos basados en Linux. Entre sus funciones se encuentran el filtrado de paquetes, redireccionamiento de paquetes, traducción de direcciones de red, etc.


%\section{Firewall} %

\section{Relay network}%
